{
  "Task1": 
  {
    "Question": "На рисунке слева изображена схема дорог N-ского района. В таблице звёздочкой обозначено наличие дороги из одного населённого пункта в другой. Отсутствие звёздочки означает, что такой дороги нет. Каждому населённому пункту на схеме соответствует его номер в таблице, но неизвестно, какой именно номер. Определите, какие номера населённых пунктов в таблице могут соответствовать населённым пунктам E и F на схеме. В ответе запишите эти два номера в возрастающем порядке без пробелов и знаков препинания.",
    "Answer": "46",
    "Solution":"Заметим, что B — единственная вершина степени 4. Значит, B соответствует номер 1. G и D — вершины степени 2, следовательно, им соответствуют номера 2 и 7. Пункты A и C единственные вершины степени 3, соединённые с пунктами G и D, значит, A и C соответствуют номера 3 и 5. Таким образом, вершинам E и F соответствуют номера 4 и 6. Значит, ответ — 46.",
    "Theme": "Соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=85632",
    "Number": "1"
  },
  "Task2": {
    "Question": "На рисунке слева изображена схема дорог Н-ского района, в таблице звёздочкой обозначено наличие дороги из одного населённого пункта в другой. Отсутствие звёздочки означает, что такой дороги нет. Определите, какие номера населённых пунктов в таблице могут соответствовать населённым пунктам В и Е на схеме. В ответе запишите эти два номера в возрастающем порядке без пробелов и знаков препинания.",
    "Answer": "26",
    "Solution": "Заметим, что вершины А и Д — единственные вершины степени 3, из которых идут дороги в две вершины степени 2. Значит, вершинам А и Д соответствуют пункты 4 и 7. Значит, вершинам В и Е соответствуют пункты 2 и 6.",
    "Theme": "Соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=65065",
    "Number": "1"
  },
  "Task3": {
    "Question": "На рисунке слева изображена схема дорог Н-ского района, в таблице звёздочкой обозначено наличие дороги из одного населённого пункта в другой. Отсутствие звёздочки означает, что такой дороги нет. Определите, какие номера населённых пунктов в таблице могут соответствовать населённым пунктам Б и В на схеме. В ответ запишите без разделителей сначала номер пункта Б, потом номер пункта В.",
    "Answer": "14",
    "Solution": "Заметим, что пункты К и Ж имеют степень 2. Значит, им соответствуют номера 2 и 7. Пункт Д — единственная вершина степени 3, из которой идут дороги и в пункт К, и в пункт Ж. Значит, пункту Д соответствует номер 3. Из пункта Д также идёт дорога в пункт В. Следовательно, пункту В соответствует номер 4. Пункт Е — единственная вершина степени 3, которая соединена дорогами и с пунктом К, и с пунктом В. Значит, пункту Е соответствует номер 6. Из пункта Е также идёт дорога в пункт Б. Следовательно, пункту Б соответствует номер 1. Таким образом, получаем ответ — 14.",
    "Theme": "Соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=65118",
    "Number": "1"
  },
  "Task4": {
    "Question": "На рисунке схема дорог изображена в виде графа, в таблице содержатся сведения о длине этих дорог в километрах. Так как таблицу и схему рисовали независимо друг от друга, нумерация населённых пунктов в таблице никак не связана с буквенными обозначениями на графе. Известно, что длина дороги АГ больше, чем длина дороги ВГ. Определите длину дороги БЖ. В ответе запишите целое число — длину дороги в километрах.",
    "Answer": "19",
    "Solution": "Заметим, что Д — единственная вершина степени 4. Значит, Д соответствует П3. Заметим, что вершины А и В — единственные вершины степени 3, не связанные с вершиной Д. Значит, вершины А и В соответствуют П4 и П5. Вершина Г — единственная вершина степени 3, связанная и с вершинами А и В, и с вершиной Д. Значит, Г соответствует П1. По условию длина дороги АГ больше, чем длина дороги ВГ, значит, вершине А соответствует П5 и вершине В соответствует П4. Вершина Е — единственная вершина степени 3, кроме вершины Г, связанная с вершинами В и Д. Значит, Е соответствует П6. Значит, вершинам Б и Ж соответствуют П2 и П7. Найдём длину дороги БЖ по таблице, она равна 19.",
    "Theme": "Соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=70355",
    "Number": "1"
  },
  "Task5": {
    "Question": "На рисунке схема дорог изображена в виде графа, в таблице содержатся сведения о длине этих дорог в километрах. Так как таблицу и схему рисовали независимо друг от друга, нумерация населённых пунктов в таблице никак не связана с буквенными обозначениями на графе. Известно, что длина дороги АГ меньше, чем длина дороги ВГ. Определите длину дороги ЕЖ. В ответе запишите целое число — длину дороги в километрах.",
    "Answer": "24",
    "Solution": "Заметим, что Д — единственная вершина степени 4. Значит, Д соответствует П4. Заметим, что вершины А и В — единственные вершины степени 3, не связанные с вершиной Д. Значит, вершины А и В соответствуют П3 и П7. Вершина Г — единственная вершина степени 3, связанная и с вершинами А и В, и с вершиной Д. Значит, Г соответствует П6. По условию длина дороги АГ меньше, чем длина дороги ВГ, значит, вершине А соответствует П7 и вершине В соответствует П3. Вершина Е — единственная вершина степени 3, кроме вершины Г, связанная с вершинами В и Д. Значит, Е соответствует П1. Значит, вершинам Б и Ж соответствуют П2 и П5. Найдём длину дороги ЕЖ по таблице, она равна 24.",
    "Theme": "Соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=71080",
    "Number": "1"
  },
  "Task6": {
    "Question": "На рисунке слева изображена схема дорог Н-ского района, в таблице звёздочкой обозначено наличие дороги из одного населённого пункта в другой. Так как таблицу и схему рисовали независимо друг от друга, нумерация населённых пунктов в таблице никак не связана с буквенными обозначениями на графе. Выпишите последовательно без пробелов и знаков препинания указанные на графе буквенные обозначения пунктов от П1 до П8: сначала букву, соответствующую П1, затем букву, соответствующую П2, и т. д.",
    "Answer": "БИЕВЖДАГ",
    "Solution": "Заметим, что А — единственная вершина степени 2, которая связана с вершиной Г степени 4. Значит, А соответствует П7, а Г соответствует П8. Тогда Ж соответствует П5. Вершина Е единственная вершина степени 3, связанная с пунктом А. Значит, Е соответствует П3. Вершина В степени 2 не связана с вершиной Г, слеовательно, вершина В соответствует П4. Вершина Б связана и с вершиной В, и с вершиной Г. Следовательно, вершина Б соответствует П1. Из вершины И степени 3 есть дороги и в вершину Ж и в вершину В. Значит, вершина И соответствует П2. Оставшаяся вершина Д соответствует П6. Таким образом, ответ — БИЕВЖДАГ.",
    "Theme": "О соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=67291",
    "Number": "1"
  },
  "Task7": {
    "Question": "На рисунке слева изображена схема дорог Н-ского района, в таблице звёздочкой обозначено наличие дороги из одного населённого пункта в другой. Так как таблицу и схему рисовали независимо друг от друга, нумерация населённых пунктов в таблице никак не связана с буквенными обозначениями на графе. Выпишите последовательно без пробелов и знаков препинания указанные на графе буквенные обозначения пунктов от П1 до П8: сначала букву, соответствующую П1, затем букву, соответствующую П2, и т. д.",
    "Answer": "ГВИАБЖЕД",
    "Solution": "Заметим, что В — единственная вершина степени 2, связанная с вершиной степени 4, В соответствует П2. Вершина И единственная вершина степени 2, связанная с вершиной В, И соответствует П3. Вершина Б — единственная вершина степени 4, связанная с вершиной В, Б соответствует П5. Вершина Д — единственная вершина степени 3, связанная с И, Д соответствует П8. Вершина Г — единственная вершина степени 4, связанная с вершиной Б, Г соответствует П1. Вершина А — единственная вершина степени 3, связанная с двумя вершинами степени 4, А соответствует П4. Вершина Е связана с вершинами А и Г, значит, вершина Е соответствует П7. Следовательно, вершина Ж соответствует П6. Таким образом, ответ — ГВИАБЖЕД.",
    "Theme": "О соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=68040",
    "Number": "1"
  },
  "Task8": {
    "Question": "На рисунке слева изображена схема дорог Н-ского района, в таблице звёздочкой обозначено наличие дороги из одного населённого пункта в другой. Так как таблицу и схему рисовали независимо друг от друга, нумерация населённых пунктов в таблице никак не связана с буквенными обозначениями на графе. Выпишите последовательно без пробелов и знаков препинания указанные на графе буквенные обозначения пунктов от П1 до П7: сначала букву, соответствующую П1, затем букву, соответствующую П2, и т. д.",
    "Answer": "ДЕВГАЖБ",
    "Solution": "Заметим, что А — единственная вершина степени 4. Значит, А соответствует П5. Далее, В — единственная вершина степени 2, связанная с вершиной А. Значит, В соответствует П3. Заметим, что Е — единственная вершина степени 3, связанная и с вершиной В, и с вершиной А. Значит, Е соответствует П2. Вершина Ж — единственная вершина степени 3, связанная с вершиной Е. Значит, вершина Ж соответствует П6. Вершина Д — единственная вершина степени 2, связанная с вершиной Ж. Значит, вершина Д соответствует П1. Вершина Г — единственная вершина степени 3, не связанная с вершинами степени 2. Значит, Г соответствует П4, а Б соответствует П7. Таким образом, ответ — ДЕВГАЖБ.",
    "Theme": "О соотнесение таблицы и графа",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=68486",
    "Number": "1"
  },
  "Task9":
  {
    "Question": "Между населёнными пунктами A, B, C, D, E, F построены дороги, протяжённость которых приведена в таблице. (Отсутствие числа в таблице означает, что прямой дороги между пунктами нет.). Определите длину кратчайшего пути между пунктами A и F (при условии, что передвигаться можно только по построенным дорогам). AB(4), BA(4), BC(6), CB(6), BD(3), DB(3), BE(6), EB(6), CE(4), EC(4), DE(2), ED(2), FE(5), eF(5)",
    "Answer": "14",
    "Solution":"Варианты маршрутов: A-B-C-E-F. Длина маршрута 4 + 6 + 4 + 5 = 19; A-B-D-E-F. Длина маршрута 4 + 3 + 2 + 5 = 14; A-B-E-F. Длина маршрута 4 + 6 + 5 = 15",
    "Theme": "Поиск оптимального маршрута по таблице",
    "PicturePath": "",
    "Number": "1"
  },
  "Task10":
  {
    "Question": "Логическая функция F задаётся выражением: (¬x ∧ y ∧ z) ∨ (¬x ∧ ¬y ∧ z) ∨ (¬x ∧ ¬y ∧ ¬z). На рисунке приведён фрагмент таблицы истинности функции F, содержащий все наборы аргументов, при которых функция F истинна. Определите, какому столбцу таблицы истинности функции F соответствует каждая из переменных x, y, z. Перем. 1 | ???,  0, 1, 1; Перем. 2 | ???, 0, 0, 0; Перем. 3 | ???, 0, 0, 1; Функция | F, 1, 1, 1; В ответе напишите буквы x, y, z в том порядке, в котором идут соответствующие им столбцы (сначала – буква, соответствующая первому столбцу, затем – буква, соответствующая второму столбцу, и т. д.) Буквы в ответе пишите подряд, никаких разделителей между буквами ставить не нужно.",
    "Answer": "zxy",
    "Solution":"Рассмотрим данное выражение. Оно равно единице в трех случаях: (¬x ∧ y ∧ z) = 1, (¬x ∧ ¬y ∧ z) = 1 или (¬x ∧ ¬y ∧ ¬z) = 1. Каждое из этих равенств выполняется только при одном наборе переменных. Первое: x = 0, y = 1, z = 1. Второе: x = 0, y = 0, z = 1. Третье: x = y = z = 0. Так, из второго значения функции видим, что переменная 1 — z. А из третьего, что переменная 2 — x, тогда переменная 3 — y.",
    "Theme": "Монотонные функции",
    "PicturePath": "",
    "Number": "2"
  },
  "Task11":
  {
    "Question": "Логическая функция F задаётся выражением (x ∨ y) → (z ≡ x). Дан частично заполненный фрагмент, содержащий неповторяющиеся строки таблицы истинности функции F. Определите, какому столбцу таблицы истинности соответствует каждая из переменных x, y, z. Переменная 1 | ???, _, _; Переменная 2 | ???, 0 , 0; Переменная 3 | ???, 0, _; Функция | F, 0, 0; В ответе напишите буквы x, y, z в том порядке, в котором идут соответствующие им столбцы (сначала – буква, соответствующая первому столбцу; затем – буква, соответствующая второму столбцу, и т. д.). Буквы в ответе пишите подряд, никаких разделителей между буквами ставить не нужно.",
    "Answer": "xzy",
    "Solution":"Пусть x = 0, тогда y = z = 1. В первой строке нет двух единиц, значит, x = 1, и эта переменная находится в первом столбце. Тогда первая строка имеет вид 1 0 0. Вторая строка должна отличаться от первой, поэтому она имеет вид 1 0 1.",
    "Theme": "Строки с пропущенными значениями",
    "PicturePath": "",
    "Number": "2"
  },
  "Task12":
  {
    "Question": "Каждое из логических выражений F и G содержит 5 переменных. В таблицах истинности выражений F и G есть ровно 5 одинаковых строк, причём ровно в 4 из них в столбце значений стоит 1. Сколько строк таблицы истинности для выражения F ∨ G содержит 1 в столбце значений?",
    "Answer": "31",
    "Solution":"На 4 наборах входных переменных оба выражения равны 1, на 1 наборе оба равны 0, а на всех остальных одно из них равно 0, а другое 1. Поэтому если взять логическое или от этих двух выражений, то на том наборе, на котором они оба были равны 0, полученное выражение будет равно 0, на всех же остальных наборах хотя бы одно из них будет равно 1, поэтому и итоговое выражение будет равно 1. Всего различных наборов 32, из них на одном 0, то есть на 31 оставшихся наборах будет 1.",
    "Theme": "Разные задачи",
    "PicturePath": "",
    "Number": "2"
  },
  "Task13":
  {
    "Question": "Каждое из логических выражений F и G содержит 7 переменных. В таблицах истинности выражений F и G есть ровно 7 одинаковых строк, причём ровно в 6 из них в столбце значений стоит 0. Сколько строк таблицы истинности для выражения F ∧ G содержит 0 в столбце значений?",
    "Answer": "127",
    "Solution":"На 6 наборах входных переменных оба выражения равны 0, на 1 наборе оба равны 1, а на всех остальных одно из них равно 0, а другое 1. Поэтому если взять логическое и от этих двух выражений, то на том наборе, на котором они оба были равны 1, полученное выражение будет равно 1, на всех же остальных наборах хотя бы одно из них будет равно 0, поэтому и итоговое выражение будет равно 0. Всего различных наборов 27 = 128, из них на одном 1, то есть на 127 оставшихся наборах будет 0.",
    "Theme": "Разные задачи",
    "PicturePath": "",
    "Number": "2"
  },
  "Task14":
  {
    "Question": "Задание 3",
    "Answer": "Ответ на задание 3",
    "Solution":"Решения нет",
    "Theme": "Поиска информации в реляционных базах данных",
    "PicturePath": "",
    "Number": "3"
  },
  "Task15":
  {
    "Question": "По каналу связи передаются сообщения, содержащие только семь букв: А, Б, Г, И, М, Р, Я. Для передачи используется двоичный код, удовлетворяющий условию Фано. Кодовые слова для некоторых букв известны: А — 010, Б — 011, Г — 100. Какое наименьшее количество двоичных знаков потребуется для кодирования слова МАГИЯ? Примечание. Условие Фано означает, что ни одно кодовое слово не является началом другого кодового слова.",
    "Answer": "14",
    "Solution":"Следующая буква должна кодироваться как 11, поскольку 10 мы взять не можем. 100 взять не можем из-за Г, значит, следующая буква должна быть закодирована кодом 101. Следующая буква должна кодироваться как 000, поскольку 00 взять не можем, иначе не останется кодовых слов для оставшейся буквы, которые удовлетворяют условию Фано. Значит, последняя буква будет кодироваться как 001. Тогда наименьшее количество двоичных знаков, которые потребуются для кодирования слова МАГИЯ равно 2 + 3 + 3 + 3 + 3 = 14.",
    "Theme": "Выбор кода при неиспользуемых сигналах",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task16":
  {
    "Question": "По каналу связи передаются сообщения, содержащие только семь букв: А, Б, Г, И, М, Р, Я. Для передачи используется двоичный код, удовлетворяющий условию Фано. Кодовые слова для некоторых букв известны: А — 010, Б — 00, Г — 101. Какое наименьшее количество двоичных знаков потребуется для кодирования слова МАГИЯ? Примечание. Условие Фано означает, что ни одно кодовое слово не является началом другого кодового слова.",
    "Answer": "15",
    "Solution":"Следующая буква должна кодироваться как 011, поскольку 01 мы взять не можем, иначе код для буквы А не будет удовлетворять условию Фано. 10 из-за Г взять не можем, тогда следующая буква будет кодироваться как 100. Следующая буква должна кодироваться как 110, поскольку 11 взять не можем, иначе не останется кодовых слов для оставшейся буквы, которые удовлетворяют условию Фано. Значит, последняя буква будет кодироваться как 111. Тогда наименьшее количество двоичных знаков, которые потребуются для кодирования слова МАГИЯ равно 3 + 3 + 3 + 3 + 3 = 15.",
    "Theme": "Выбор кода при неиспользуемых сигналах",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task17":
  {
    "Question": "По каналу связи передаются сообщения, содержащие только семь букв: А, Б, Г, И, М, Р, Я. Для передачи используется двоичный код, удовлетворяющий условию Фано. Кодовые слова для некоторых букв известны: А — 010, Б — 011, И — 10. Какое наименьшее количество двоичных знаков потребуется для кодирования слова ГРАММ? Примечание. Условие Фано означает, что ни одно кодовое слово не является началом другого кодового слова.",
    "Answer": "14",
    "Solution":"Для трёх букв кодовые слова уже известны, осталось подобрать для оставшихся четырёх букв такие кодовые слова, которые обеспечат наименьшее количество двоичных знаков для кодирования слова ГРАММ. Закодируем букву М кодовым словом 00, поскольку буква М повторяется в слове ГРАММ два раза. Для буквы Г возьмём кодовое слово 110. Кодовое слово 111 взять не можем, поскольку для остальных букв не останется кодовых слов, удовлетворяющих условию Фано. Оставшиеся две буквы закодируем кодовыми словами длины 4. Таким образом, наименьшее количество двоичных знаков, которые потребуются для кодирования слова ГРАММ, равно 3 + 4 + 3 + 2 + 2 = 14.",
    "Theme": "Выбор кода при неиспользуемых сигналах",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task18":
  {
    "Question": "Для кодирования букв О, В, Д, П, А решили использовать двоичное представление чисел 0, 1, 2, 3 и 4 соответственно (с сохранением одного незначащего нуля в случае одноразрядного представления). Закодируйте последовательность букв ВОДОПАД таким способом и результат запишите восьмеричным кодом.",
    "Answer": "22162",
    "Solution":"Сначала следует представить данные в условии числа в двоичном коде: О | 0, 00; В | 1, 01; Д | 2, 10; П | 3, 11; А | 4, 100; Затем закодировать последовательность букв: ВОДОПАД — 010010001110010. Теперь разобьём это представление на тройки справа налево и переведём полученный набор чисел в десятичный код, затем в восьмеричный (восьмеричное предствление совпадает с десятичным при разбиении тройками) 010 010 001 110 010 — 22162.",
    "Theme": "Шифрование по известному коду и перевод в различные СС",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task19":
  {
    "Question": "Для 5 букв латинского алфавита заданы их двоичные коды (для некоторых букв — из двух бит, для некоторых — из трех). Эти коды представлены в таблице: a | 000; b | 110; c | 01; d | 001; e | 10; Какой набор букв закодирован двоичной строкой 1100000100110?",
    "Answer": "bacde",
    "Solution":"Мы видим, что выполняется условие Фано: никакое кодовое слово не является началом другого кодового слова, поэтому однозначно можем раскодировать сообщение с начала. Разобьём код слева направо по данным таблицы и переведём его в буквы: 110 000 01 001 10 — b a c d e.",
    "Theme": "Расшифровка сообщений",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task20":
  {
    "Question": "Для кодирования некоторой последовательности, состоящей из букв К, Л, М, Н, решили использовать неравномерный двоичный код, удовлетворяющий условию Фано. Для буквы Н использовали кодовое слово 0, для буквы К — кодовое слово 10. Какова наименьшая возможная суммарная длина всех четырёх кодовых слова. Примечание. Условие Фано означает, что никакое кодовое слово не является началом другого кодового слова. Это обеспечивает возможность однозначной расшифровки закодированных сообщений.",
    "Answer": "9",
    "Solution":"Найдём наиболее короткие представления для всех букв. Кодовые слова 01 и 00 использовать нельзя, поскольку тогда нарушается условие Фано. Используем, например, для буквы Л кодовое слово 11. Тогда для четвёртой буквы нельзя подобрать кодовое слово, не нарушая условие Фано. Следовательно, для оставшихся двух букв нужно использовать трёхзначные кодовые слова. Закодируем буквы Л и М кодовыми словами 110 и 111. Тогда суммарная длина всех четырёх кодовых слов равна 1 + 2 + 3 + 3 = 9.",
    "Theme": "Передача информации. Выбор кода",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task21":
  {
    "Question": "Для кодирования некоторой последовательности, состоящей из букв А, Б, В, Г и Д, используется неравномерный двоичный код, позволяющий однозначно декодировать полученную двоичную последовательность. Вот этот код: А — 1; Б — 0100; В — 000; Г — 011; Д — 0101. Требуется сократить для одной из букв длину кодового слова так, чтобы код по-прежнему можно было декодировать однозначно. Коды остальных букв меняться не должны. Каким из указанных способов это можно сделать? 1) для буквы Г — 11 2) для буквы В — 00 3) для буквы Г — 01 4) это невозможно",
    "Answer": "2",
    "Solution":"Для однозначного декодирования получившееся в результате сокращения кодовое слово не должно быть началом никакого другого. Первый вариант ответа не подходит, поскольку код буквы А является началом кода буквы Г. Второй вариант ответа подходит. Третий вариант ответа не подходит, т. к. в таком случае код буквы Г является началом кода буквы Д.",
    "Theme": "Передача информации. Выбор кода",
    "PicturePath": "",
    "Number": "4"
  },
  "Task22":
  {
    "Question": "Исполнитель Робот действует на клетчатой доске, между соседними клетками которой могут стоять стены. Робот передвигается по клеткам доски и может выполнять команды 1 (вверх), 2 (вниз), 3 (вправо) и 4 (влево), переходя на соседнюю клетку в направлении, указанном в скобках. Если в этом направлении между клетками стоит стена, то Робот разрушается. Робот успешно выполнил программу 1132432 Какую последовательность из трех команд должен выполнить Робот, чтобы вернуться в ту клетку, где он был перед началом выполнения программы, и не разрушиться вне зависимости от того, какие стены стоят на поле?",
    "Answer": "142",
    "Solution":"Если робот пойдёт назад тем же путём, каким пришёл в конечную клетку, то он точно не разрушится. Группа команд 1324 круговая, поэтому её можно откинуть. До конечной клетки робот прошёл путём 132. Значит, чтобы попасть обратно, ему нужно заменить команды на противоположные (241) и записать их справа налево: 142.",
    "Theme": "Исполнители на плоскости",
    "PicturePath": "",
    "Number": "5"
  },
  "Task23":
  {
    "Question": "На вход алгоритма подаётся натуральное число N. Алгоритм строит по нему новое число R следующим образом. 1) Строится двоичная запись числа N. 2) К этой записи дописываются справа ещё два разряда по следующему правилу: а) складываются все цифры двоичной записи, и остаток от деления суммы на 2 дописывается в конец числа (справа). Например, запись 11100 преобразуется в запись 111001; б) над этой записью производятся те же действия — справа дописывается остаток от деления суммы цифр на 2. Полученная таким образом запись (в ней на два разряда больше, чем в записи исходного числа N) является двоичной записью искомого числа R. Укажите минимальное число R, которое превышает 43 и может являться результатом работы алгоритма. В ответе это число запишите в десятичной системе.",
    "Answer": "46",
    "Solution":"Если в числе было нечётное количество единиц, то в конец допишется 10. Если количество единиц чётное, то допишется 00. Рассмотрим числа, большие 43. Имеем: 44\/(10) = 1011002 — не может являться результатом работы алгоритма, 45\/(10) = 1011012 — не может являться результатом работы алгоритма, 46\/(10) = 1011102 — может являться результатом работы алгоритма, количество единиц (кроме последних двух разрядов) нечетное, и в последних двух разрядах 10.",
    "Theme": "Посимвольное двоичное преобразование",
    "PicturePath": "",
    "Number": "5"
  },
  "Task24":
  {
    "Question": "Исполнитель Вычислитель работает с целыми положительными однобайтными числами. Он может выполнять две командые 1. сдвинь биты числа влево на одну позицию 2. прибавь 1 Например, число 7 (000001112) преобразуется командой 1 в 14 (000011102). Для заданного числа 14 выполнена последовательность команд 11222. Запишите полученный результат в десятичной системе счисления.",
    "Answer": "59",
    "Solution":"Если в старшем разряде нет единицы, то команда 1 удваивает число, следовательно, получим следующее: 1: 14 => 28, 1: 28 => 56, 2: 56 => 57, 2: 57 => 58, 2: 58 => 59.",
    "Theme": "Разные задачи",
    "PicturePath": "",
    "Number": "5"
  },
  "Task25":
  {
    "Question": "Исполнитель КВАДРАТОР имеет только две команды, которым присвоены номера: 1. возведи в квадрат 2. прибавь 1 Выполняя команду номер 1, КВАДРАТОР возводит число на экране в квадрат, а выполняя команду номер 2, прибавляет к этому числу 1. Напишите программу, содержащую не более 4 команд, которая из числа 1 получает число 17. Укажите лишь номера команд. (Например, программа 12122 — это программа: возведи в квадрат прибавь 1 возведи в квадрат прибавь 1 прибавь 1 которая преобразует число 1 в число 6).",
    "Answer": "2112",
    "Solution":"Не любое число является квадратом целого числа, поэтому, если мы пойдём от числа 17 к числу 1, тогда однозначно восстановим программу. Полученные команды будут записываться справа налево. 1) Число 17 не является квадратом, значит, оно получено добавлением единицы к числу 16: 17 = 16 + 1 (команда 2). 2) Т. к. мы хотим получить не более 4 команд, то для получения числа 16 возведём в квадрат 4: 16 = 42 (команда 1). Повторим рассуждение 2) для числа 4: 4 = 22 (команда 1), а для числа 2 применим рассуждение 1): 2 = 1 + 1 (команда 2).",
    "Theme": "Арифмометры",
    "PicturePath": "",
    "Number": "5"
  },
  "Task26":
  {
    "Question": "У исполнителя УТРОИТЕЛЬ две команды, которым присвоены номера: 1. вычти 1 2. умножь на 3  Первая из них уменьшает число на экране на 1, вторая – увеличивает его в три раза. Запишите порядок команд в программе получения из числа 3 числа 16, содержащей не более 5 команд, указывая лишь номера командая (Например, программа 21211 это программа умножь на 3 вычти 1 умножь на 3 вычти 1 вычти 1 которая преобразует число 1 в 4.)",
    "Answer": "12211",
    "Solution":"Умножение на число обратимо не для любого числа, поэтому, если мы пойдём от числа 16 к числу 3, тогда однозначно восстановим программу. Полученные команды будут записываться справа налево. 1) Число 16 не делится на 3, значит, оно получено вычитанием единицы из числа 17: 16 = 17 - 1 (команда 1). Повторим рассуждение для числа 17: 17 = 18 - 1 (команда 1). 2) Т. к. мы хотим получить не более 5 команд, то для получения числа 18 выгодно использовать умножение: 18 = 6 * 3 (команда 2). Для числа 6 применяем второе рассуждение: 6 = 2 * 3(команда 2), а число 2 получено как 2 = 3 - 1 (команда 1).",
    "Theme": "Арифмометры с движением в обе стороны",
    "PicturePath": "",
    "Number": "5"
  },
  "Task27":
  {
    "Question": "Автомат получает на вход трёхзначное число. По этому числу строится новое число по следующим правилам. 1. Складываются первая и вторая, а также вторая и третья цифры исходного числа. 2. Полученные два числа записываются друг за другом в порядке убывания (без разделителей). Пример. Исходное число: 348. Суммы: 3 + 4 = 7; 4 + 8 = 12. Результат: 127. Укажите наименьшее число, в результате обработки которого автомат выдаст число 1412.",
    "Answer": "395",
    "Solution":"Пусть 12 = 3 + 9, тогда 14 выгодно разбить на сумму чисел 9 и 5. Наименьшее исходное число, удовлетворяющее условиям задачи: 395.",
    "Theme": "Посимвольное десятичное преобразование",
    "PicturePath": "",
    "Number": "5"
  },
  "Task28":
  {
    "Question": "Задание 6",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Анализ программ",
    "PicturePath": "",
    "Number": "6"
  },
  "Task29":
  {
    "Question": "Стереоаудиофайл передается со скоростью 32 000 бит/с. Файл был записан при среднем качестве звука: глубина кодирования – 16 бит, частота дискретизации – 48 000 измерений в секунду, время записи ─ 90 сек.Сколько времени будет передаваться файл? Время укажите в секундах.",
    "Answer": "4320",
    "Solution":"Объём аудиофайла — это произведение частоты дискретизации на глубину кодирования и время записи файла. Так как частота дискретизации 48 000 измерений в секунду, то за одну секунду запоминается 48 000 значений сигнала. Глубина кодирования 16 бит. Ведётся стереозапись, то есть запись с двух каналов, значит, объём памяти, необходимый для хранения данных одного канала, умножается на 2. Для нахождения времени передачи файла, разделим объём файла на скорость передачи",
    "Theme": "Передача звуковых файлов",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task30":
  {
    "Question": "Музыкальный фрагмент был оцифрован и записан в виде файла без использования сжатия данных. Получившийся файл был передан в город А по каналу связи за 15 секунд. Затем тот же музыкальный фрагмент был оцифрован повторно с разрешением в 2 раза выше и частотой дискретизации в 1,5 раза меньше, чем в первый раз. Сжатие данных не производилось. Полученный файл был передан в город Б; пропускная способность канала связи с городом Б в 2 раза выше, чем канала связи с городом А. Сколько секунд длилась передача файла в город Б? В ответе запишите только целое число, единицу измерения писать не нужно.",
    "Answer": "10",
    "Solution":"Объём файла прямо пропорционален разрешению файла и его частоте дискретизации, следовательно, объём файла во втором случае в 2/1,5 = 4/3 раза больше. Длительность передачи обратно пропорциональна пропускной способности канала связи, откуда получаем, что длительность передачи файла во второй раз равна: 15 · (1/2) · (4/3) = 10.",
    "Theme": "Передача звуковых файлов",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task31":
  {
    "Question": "Сколько секунд потребуется модему, передающему информацию со скоростью 32000 бит/с, чтобы передать 24─цветное растровое изображение размером 800 на 600 пикселей, при условии что цвет кодируется минимально возможным количеством бит.",
    "Answer": "75",
    "Solution":"С помощью N бит можно закодировать 2N вариантов, 24 < 24 < 25, следовательно, один цвет кодируется 5 битами. Время t вычисляется по формуле t = Q / q, где Q — объем файла, q — cкорость передачи данных. Q = 800 * 600 * 5 бит = 480 000 * 5 бит. t = 480 000 * 5 бит / 32 000 бит/с = 75 с.",
    "Theme": "Передача изображений",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task32":
  {
    "Question": "Сколько секунд потребуется обычному модему, передающему сообщения со скоростью 28800 бит/с, чтобы передать цветное растровое изображение размером 640 х 480 пикселей, при условии, что цвет каждого пикселя кодируется тремя байтами?",
    "Answer": "256",
    "Solution":"Время t вычисляется по формуле t = Q / q, где Q — объем файла, q — cкорость передачи данных. Q = 640 * 480 * 3 байт = 921600 байт = 7372800 бит. t = 7372800 бит / 28800 бит/с = 256 с.",
    "Theme": "Передача изображений",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task33":
  {
    "Question": "Производилась двухканальная (стерео) звукозапись с частотой дискретизации 48 кГц и 24-битным разрешением. В результате был получен файл размером 5625 Мбайт, сжатие данных не производилось. Определите приблизительно, сколько времени (в минутах) производилась запись. В качестве ответа укажите ближайшее к времени записи целое число, кратное 5.",
    "Answer": "340",
    "Solution":"Так как частота дискретизации 48 кГц, то за одну секунду запоминается 48 000 значений сигнала. Т. к. запись двухканальная, объём памяти, необходимый для хранения данных одного канала, умножается на 2 Разрешение — 24 бита = 3 байта, размер файла 5625 Мб = 5625·1 048 576 байт. Время записи определится следующим образом: t = 5625 · 1 048 576 / (48 000 · 3 · 2) = 20480 секунд ≈ 341 минута. В ответе требуется указать ближайшее к времени записи число, кратное 5, то есть 340 минут.",
    "Theme": "Хранение звуковых файлов",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task34":
  {
    "Question": "Документ объемом 10 Мбайт можно передать с одного компьютера на другой двумя способами: А) Сжать архиватором, передать архив по каналу связи, распаковать Б) Передать по каналу связи без использования архиватора. Какой способ быстрее и насколько, если – средняя скорость передачи данных по каналу связи составляет 2^(18) бит в секунду, – объем сжатого архиватором документа равен 30% от исходного, – время, требуемое на сжатие документа – 7 секунд, на распаковку – 1 секунда? В ответе напишите букву А, если способ А быстрее или Б, если быстрее способ Б. Сразу после буквы напишите количество секунд, насколько один способ быстрее другого. Так, например, если способ Б быстрее способа А на 23 секунды, в ответе нужно написать Б23. Слов «секунд», «сек.», «с.» к ответу добавлять не нужно.",
    "Answer": "A216",
    "Solution":"Способ А. Общее время складывается из времени сжатия, распаковки и передачи. Время передачи t рассчитывается по формуле t = Q / q, где Q — объём информации, q — cкорость передачи данных. Найдём сжатый объём: 10 * 0,3 = 3 Мбайта Переведём Q из Мбайт в биты: 3 Мбайта = 3 * 2^(20) байт = 3 * 2^(23) бит. Найдём общее время: t = 7 с + 1 с + 3 * 2^(23) бит / 2^(18) бит/с = 8 + 3 * 25 с = 104 с. Способ Б. Общее время совпадает с временем передачи: t = 10 * 2^(23) бит / 2^(18) бит/с = 10 * 25 с = 320 с. Видно, что способ A быстрее на 320 - 104 = 216 с.",
    "Theme": "Сравнение двух способов передачи данных",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task35":
  {
    "Question": "Электронный почтовый ящик имеет объем 1,535 Мбайт. Информация на его адрес по открытому на прием каналу связи передается со скоростью 2,5 Кбайт/с. Через какое время у поставщика услуг электронной почты появится повод прислать уведомление о переполнении почтового ящика? Укажите время в секундах, округлив до целых.",
    "Answer": "629",
    "Solution":"Найдём время за которое по каналу связи будут переданы 1,535 Мбайт: 1,535 · 1024 Кбайт / 2,5 Кбайт/с = 628,736 с ≈ 629 с.",
    "Theme": "Определение времени передачи файла",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task36":
  {
    "Question": "Ученик скачивал файл объемом 0,15 Мбайт, содержащий контрольную работу. Информация по каналу связи передается со скоростью 2,5 Кбайт/с. Какое время понадобится для скачивания файла? Укажите время в секундах, округлив до целых.",
    "Answer": "61",
    "Solution":"Найдём время за которое по каналу связи будут переданы 0,15 Мбайт: 0,15 · 1024 Кбайт / 2,5 Кбайт/с = 61,44 с ≈ 61 с.",
    "Theme": "Определение времени передачи файла",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task37":
  {
    "Question": "Какой минимальный объём памяти (в Кбайт) нужно зарезервировать, чтобы можно было сохранить любое растровое изображение размером 128×128 пикселей при условии, что в изображении могут использоваться 256 различных цветов? В ответе запишите только целое число, единицу измерения писать не нужно.",
    "Answer": "16",
    "Solution":"Один пиксель кодируется 8 битами памяти, так как 2^(8) = 256. Всего 128 * 128 = 2^(7) · 2^(7) = 2^(14) пикселей. Тогда объем памяти, занимаемый изображением 2^(14) * 8 = 2^(17) бит = 2^(14) байт = 2^(4) Кбайт = 16 Кбайт.",
    "Theme": "Хранение изображений",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task38":
  {
    "Question": "Текстовый документ, состоящий из 3072 символов, хранился в 8-битной кодировке КОИ-8. Этот документ был преобразован в 16-битную кодировку Unicode. Укажите, какое дополнительное количество Кбайт потребуется для хранения документа. В ответе запишите только число.",
    "Answer": "3",
    "Solution":"Объем информации в кодировке КОИ-8: 3072 символов * 1 байт = 3072 байта. Объем информации в 16-битной кодировке: 3072 символов * 2 байта = 6144 байта. 6144 байта - 3072 байта = 3072 байта. 3072 : 1024 = 3 Кбайта.",
    "Theme": "Определение размера записанного файла",
    "PicturePath": "",
    "Number": "7"
  },
  "Task39":
  {
    "Question": "Некоторый алфавит содержит 4 различных символа. Сколько трехбуквенных слов можно составить из символов этого алфавита, если символы в слове могут повторяться?",
    "Answer": "64",
    "Solution":"Если в алфавите M символов, то количество всех возможных «слов» (сообщений) длиной N равно Q=M^(N) в степени N . N=3, M=4. Следовательно, Q=4 в степени q=4^3 =64.",
    "Theme": "Подсчет количества слов",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task40":
  {
    "Question": "Сколько слов длины 5, начинающихся с гласной буквы, можно составить из букв Е, Г, Э? Каждая буква может входить в слово несколько раз. Слова не обязательно должны быть осмысленными словами русского языка.",
    "Answer": "162",
    "Solution":"На первом месте может стоять две буквы: Е или Э, на остальных — три. Таким образом, можно составить 2 · 3 · 3 · 3 · 3 = 162 слова.",
    "Theme": "Подсчет количества слов с ограничениями",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task41":
  {
    "Question": "Световое табло состоит из лампочек. Каждая лампочка может находиться в одном из трех состояний («включено», «выключено» или «мигает»). Какое наименьшее количество лампочек должно находиться на табло, чтобы с его помощью можно было передать 18 различных сигналов?",
    "Answer": "3",
    "Solution":"Q=18. N — количество лампочек, M=3 («включено», «выключено» или «мигает»). Q=M в степени N , Q=3 в степени N =18. Нужно найти наименьшее целое N. Проще всего использовать метод подбора: при N=2 получаем 3 в степени 2 =9, но уже приN=3 имеем 3 в степени 3 =27.",
    "Theme": "Последовательность лампочек",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task42":
  {
    "Question": "Для передачи аварийных сигналов договорились использовать специальные цветные сигнальные ракеты, запускаемые последовательно. Одна последовательность ракет — один сигнал; в каком порядке идут цвета — существенно. Какое количество различных сигналов можно передать при помощи запуска ровно четырёх таких сигнальных ракет, если в запасе имеются ракеты пяти различных цветов (ракет каждого вида неограниченное количество, цвет ракет в последовательности может повторяться)?",
    "Answer": "625",
    "Solution":"Если в алфавите M символов, то количество всех возможных «слов» (сообщений) длиной N равно Q=M в степени N. N=4, M=5. Следовательно, Q=5 в степени 4 =625.",
    "Theme": "Последовательность сигнальных ракет",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task43":
  {
    "Question": "Шахматная доска состоит из 8 столбцов и 8 строк. Какое минимальное количество бит потребуется для кодирования координат одной шахматной клетки?",
    "Answer": "6",
    "Solution":"Если в алфавите M символов, то количество всех возможных «слов» (сообщений) длиной N равно Q=M в степени N. Всего клеток Q=64. В алфавите 2 символа(так как «бит»), то есть M=2. Осталось найти N.64=2 в степени N , следовательно, N=6",
    "Theme": "Разное",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task44":
  {
    "Question": "Азбука Морзе позволяет кодировать символы для сообщений по радиосвязи, задавая комбинацию точек и тире. Сколько различных символов (цифр, букв, знаков пунктуации и т. д.) можно закодировать, используя код азбуки Морзе длиной не менее четырёх и не более пяти сигналов (точек и тире)?",
    "Answer": "48",
    "Solution":"Мы имеем алфавит из двух букв: точка и тире. Из двух букв можно составить 24 четырёхбуквенных слова и 25 пятибуквенных слов. Соответственно, количество закодированных символов будет равно количеству различных слов, а их 16 + 32 = 48.",
    "Theme": "Подсчет количества разных последовательностей",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task45":
  {
    "Question": "Все 5-буквенные слова, составленные из букв А, О, У, записаны в алфавитном порядке. Вот начало списка: 1. ААААА 2. ААААО 3. ААААУ 4. АААОА …… Запишите слово, которое стоит на 210-м месте от начала списка.",
    "Answer": "УОУАУ",
    "Solution":"Заменим буквы А, О, У на 0, 1, 2(для них порядок очевиден – по возрастанию) Выпишем начало списка, заменив буквы на цифры: 1. 00000 2. 00001 3. 00002 4. 00010 ... Полученная запись есть числа, записанные в троичной системе счисления в порядке возрастания. Тогда на 210 месте будет стоять число 209 (т. к. первое число 0). Переведём число 209 в троичную систему (деля и снося остаток справа налево): 209 / 3 = 69 (2) 69 / 3 = 23 (0) 23 / 3 = 7 (2) 7 / 3 = 2 (1) 2 / 3 = 0(2) В троичной системе 209 запишется как 21202. Произведём обратную замену и получим УОУАУ.",
    "Theme": "Cлова по порядку",
    "PicturePath": "",
    "Number": "8"
  },
  "Task46":
  {
    "Question": "-",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Работа с таблицами",
    "PicturePath": "",
    "Number": "9"
  },
  "Task47":
  {
    "Question": "-",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Поиск символов в текстовом редакторе",
    "PicturePath": "",
    "Number": "10"
  },
  "Task48":
  {
    "Question": "При регистрации в компьютерной системе каждому пользователю выдаётся пароль, состоящий из 15 символов и содержащий только символы из 12-символьного набора: А, В, C, D, Е, F, G, H, К, L, M, N. В базе данных для хранения сведений о каждом пользователе отведено одинаковое и минимально возможное целое число байт. При этом используют посимвольное кодирование паролей, все символы кодируют одинаковым и минимально возможным количеством бит. Кроме собственно пароля, для каждого пользователя в системе хранятся дополнительные сведения, для чего отведено 12 байт на одного пользователя. Определите объём памяти (в байтах), необходимый для хранения сведений о 50 пользователях. В ответе запишите только целое число — количество байт.",
    "Answer": "1000",
    "Solution":"На кодирование одного символа из 12-буквенного алфавита требуется 4 бита. Тогда на один пароль необходимо 4 умножить на 15 = 60 бит. Минимальное количество байт, вмещающее 60 бит — 8. Итого на одного пользователя необходимо 8 плюс 12 = 20 байт. А на 50 пользователей нужно 20 умножить на 50 = 1000 байт.",
    "Theme": "Пароли со сведениями",
    "PicturePath": "",
    "Number": "11"
  },
  "Task49":
  {
    "Question": "Автоматическое устройство осуществило перекодировку информационного сообщения на русском языке, первоначально записанного в 16-битном коде Unicode, в 8-битную кодировку КОИ-8. При этом информационное сообщение уменьшилось на 480 бит. Какова длина сообщения в символах?",
    "Answer": "60",
    "Solution":"1 символ в коде Unicode кодируется 16-ю битами, 1 символ в коде КОИ-8 — 8-ю битами. Количество символов при перекодировке не меняется, поэтому обозначим его за  x . Составим уравнение: 16x минус 8x=480. Решая его найдём  8x=480, следовательно, x=60 .",
    "Theme": "Разное",
    "PicturePath": "",
    "Number": "11"
  },
  "Task50":
  {
    "Question": "В велокроссе участвуют 28 спортсменов. Специальное устройство регистрирует прохождение каждым из участников промежуточного финиша, записывая его номер с использованием минимально возможного количества бит, одинакового для каждого спортсмена. Какой объём памяти будет использован устройством, когда все спортсмены прошли промежуточный финиш? (Ответ дайте в битах.)",
    "Answer": "140",
    "Solution":"Известно, что с помощью N бит можно закодировать 2N различных чисел. Поскольку 24 < 28 < 25 и для каждого спортсмена число бит одинаково, то для записи каждого из 28 номеров необходимо 5 бит памяти. Поэтому сообщение о 28 номерах имеет объем 28 · 5 = 140 бит.",
    "Theme": "Номера спортсменов",
    "PicturePath": "",
    "Number": "11"
  },
  "Task51":
  {
    "Question": "B некоторой стране автомобильный номер длиной 6 символов составляют из заглавных букв (используются только 33 различных буквы) и десятичных цифр в любом порядке. Каждый такой номер в компьютерной программе записывается минимально возможным и одинаковым целым количеством байтов (при этом используют посимвольное кодирование и все символы кодируются одинаковым и минимально возможным количеством битов). Определите объём памяти, отводимый этой программой для записи 125 номеров. (Ответ дайте в байтах.)",
    "Answer": "625",
    "Solution":"Согласно условию, в номере могут быть использованы 10 цифр (0..9) и 33 буквы, всего 10 + 33 = 43 символов. Известно, что с помощью N бит можно закодировать 2N различных вариантов. Поскольку 25 < 43 < 26, то для записи каждого из 43 символов необходимо 6 бит. Для хранения всех 6 символов номера нужно 6 * 6 = 36 бит, а т. к. для записи используется целое число байт, то берём ближайшее не меньшее значение, кратное восьми, это число 40 = 5 * 8 бит (5байт). Тогда 125 номеров занимают 5 * 125 = 625 байт.",
    "Theme": "Автомобильные номера",
    "PicturePath": "",
    "Number": "11"
  },
  "Task52":
  {
    "Question": "При регистрации в компьютерной системе каждому пользователю выдаётся пароль, состоящий из 11 символов и содержащий только символы А, Б, В, Г, Д, Е. Каждый такой пароль в компьютерной программе записывается минимально возможным и одинаковым целым количеством байт, при этом используют посимвольное кодирование и все символы кодируются одинаковым и минимально возможным количеством бит. Определите, сколько байт необходимо для хранения 20 паролей.",
    "Answer": "100",
    "Solution":"Согласно условию, в пароле могут быть использованы 6 символов. Известно, что с помощью N бит можно закодировать 2N различных вариантов. Поскольку 22 < 6 < 23, то для записи каждого из 6 символов необходимо 3 бита. Для хранения всех 11 символов пароля нужно 3 · 11 = 33 бита, а т. к. для записи используется целое число байт, то берём ближайшее не меньшее значение, кратное восьми, это число 40 = 5 · 8 бит = 5 байт. Тогда для записи двадцати паролей необходимо 5 · 20 = 100 байт.",
    "Theme": "Пароли",
    "PicturePath": "",
    "Number": "11"
  },
  "Task53":
  {
    "Question": "-",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Выполнение алгоритмов для исполнителей",
    "PicturePath": "",
    "Number": "12"
  },
  "Task54":
  {
    "Question": "На рисунке — схема дорог, связывающих пункты А, Б, В, Г, Д, Е, Ж, И, К, Л, М, Н. Сколько существует различных путей из пункта А в пункт Н, не проходящих через пункт В?",
    "Answer": "15",
    "Solution":"Количество путей до города Х = количество путей добраться в любой из тех городов, из которых есть дорога в Х. При этом, если путь не должен проходить через какой-то город, нужно просто не учитывать этот город при подсчёте сумм. А если город, наоборот, обязательно должен лежать на пути, тогда для городов, в которые из нужного города идут дороги, в суммах нужно брать только этот город. С помощью этого наблюдения посчитаем последовательно количество путей до каждого из городов: А = 1. Б = А = 1. Г = А = 1. Д = Б = 1. Е = Д = 1 (В не учитываем, поскольку путь не должен проходить через город В). Ж = Д = 1. И = Г + Е = 2. К = Ж + Е + И + Д = 5. Л = К = М = 5. Н = Л + М + К = 15.",
    "Theme": "Подсчёт путей с избегаемой вершиной",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=36340",
    "Number": "13"
  },
  "Task55":
  {
    "Question": "На рисунке представлена схема дорог, связывающих города А, Б, В, Г, Д, Е, Ж, 3, И, К, Л, М. По каждой дороге можно двигаться только в одном направлении, указанном стрелкой. Сколько существует различных путей из города А в город М, проходящих через город Ж, но не проходящих через город К?",
    "Answer": "16",
    "Solution":"Количество путей до города Х = количество путей добраться в любой из тех городов, из которых есть дорога в Х. При этом если путь должен не проходить через какой-то город, нужно просто не учитывать этот город при подсчёте сумм. А если город наоборот обязательно должен лежать на пути, тогда для городов, в которые из нужного города идут дороги, в суммах нужно брать только этот город. С помощью этого наблюдения посчитаем последовательно количество путей до каждого из городов: А = 1, Б = А = 1, Д = А = 1, Г = А + Д = 1 + 1 = 2, В = А + Б + Г = 1 + 1 + 2 = 4, Е = Б + В = 1 + 4 = 5, З = В + Г + Д = 4 + 2 + 1 = 7, Ж = В + Е + З = 4 + 5 + 7 = 16, И = Ж = 16 К = И = 16, Л = И = 16 Таким образом, путей, проходящих через город Ж, но не проходящих через город К: М = Л = 16.",
    "Theme": "Подсчёт путей с обязательной и избегаемой вершинами",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=23050",
    "Number": "13"
  },
  "Task56":
  {
    "Question": "На рисунке — схема дорог, связывающих города А, Б, В, Г, Д, Е, Ж, З, И, К. По каждой дороге можно двигаться только в одном направлении, указанном стрелкой. Сколько существует различных путей из города А в город К?",
    "Answer": "12",
    "Solution":"Начнем считать количество путей с конца маршрута – с города К. NK — количество различных путей из города А в город K, N — общее число путей.В K можно приехать из Е, Ж, З или И, поэтому N = NК = NЕ + NЖ + N З + NИ (1) Аналогично: NЕ = NБ + NЖ; NЖ = NВ; NЗ = NГ + NЖ; NИ = NД. Для следующих вершин: NБ = NА + NВ = 3; NВ = NА + NГ = 2; NГ = NА = 1; NД = NА + NГ = 1 + 1 = 2. Преобразуем первые вершины: NЕ = NБ + NЖ = 3 + 2 = 5; NЖ = NВ = 2; NЗ = NГ + NЖ = 1 + 2 =3; NИ = NД = 2. Подставим в формулу (1): N = NК = NЕ + NЖ + N З + NИ = 5 + 2 + 3 + 2 = 12.",
    "Theme": "Подсчёт путей",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=2625",
    "Number": "13"
  },
  "Task57":
  {
    "Question": "На рисунке представлена схема дорог, связывающих города А, Б, В, Г, Д, Е, Ж, З, И, К, Л, М. По каждой дороге можно двигаться только в одном направлении, указанном стрелкой. Сколько существует различных путей из города А в город М, проходящих через город В?",
    "Answer": "36",
    "Solution":"Количество путей до города Х = количество путей добраться в любой из тех городов, из которых есть дорога в Х. При этом если путь должен не проходить через какой-то город, нужно просто не учитывать этот город при подсчёте сумм. А если город наоборот обязательно должен лежать на пути, тогда для городов, в которые из нужного города идут дороги, в суммах нужно брать только этот город. С помощью этого наблюдения посчитаем последовательно количество путей до каждого из городов: А = 1, Б = А = 1, Д = А = 1, Г = А + Д = 1 + 1 = 2, В = А + Б + Г = 4, Е = В = 4, Ж = В + Е = 4 + 4 = 8, З = 0 (поскольку в З не ведёт ни одна дорога из В) И = Е + Ж = 4 + 8 = 12 К = Л = И =12 М = К + И + Л = 36",
    "Theme": "Подсчёт путей с обязательной вершиной",
    "PicturePath": "https://inf-ege.sdamgia.ru/get_file?id=25035",
    "Number": "13"
  },
  "Task58":
  {
    "Question": "Укажите, сколько всего раз встречается цифра 2 в записи чисел 10, 11, 12, …, 17 в системе счисления с основанием 5.",
    "Answer": "7",
    "Solution":"Запишем первое и последнее число в заданном диапазоне в системе счисления с основанием 5: 10=20_5, 17=32_5. Запишем по порядку числа от 20_5 до 32_5: 20_5, 21_5, 22_5, 23_5, 24_5, 30_5, 31_5, 32_5. Всего цифра «2» встречается 7 раз (два раза в числе 225 и по одному разу в числах 205, 215, 235, 245 и 325).",
    "Theme": "Разное",
    "PicturePath": "",
    "Number": "14"
  },
  "Task59":
  {
    "Question": "Сколько единиц содержится в двоичной записи значения выражения: 8^(2020) + 4^(2017) + 26 – 1?",
    "Answer": "5",
    "Solution":"Преобразуем немного выражение, получим: 2^(6060) + 2^(4034) + 25, 2^(6060) = 100..(всего 6060 нулей)..00_2, 2^(4034) = 100..(всего 4034 нулей)..00_2, 25_10 = 11001_2 В двоичной записи результат будет выглядеть так: 100..(всего 2025 нулей)..00100..(всего 4029 нулей)..0011001 Всего 5 единиц.",
    "Theme": "Прямое сложение в СС",
    "PicturePath": "",
    "Number": "14"
  },
  "Task60":
  {
    "Question": "В системе счисления с некоторым основанием десятичное число 18 записывается в виде 30. Укажите это основание.",
    "Answer": "6",
    "Solution":"Составим уравнение: 30_n=3 умножить на n в степени 1 плюс 0 умножить на n в степени 0 =18_10,  где n — основание этой системы счисления. Исходя из уравнения, n=6.",
    "Theme": "Определение основания",
    "PicturePath": "",
    "Number": "14"
  },
  "Task61":
  {
    "Question": "Обозначим через m & n поразрядную конъюнкцию неотрицательных целых чисел m и n. Так, например, 14 & 5 = 11102 & 01012 = 01002 = 4. Для какого наименьшего неотрицательного целого числа А формула x & 29 ≠ 0 → (x & 12 = 0 → x & А ≠ 0) тождественно истинна (то есть принимает значение 1 при любом неотрицательном целом значении переменной х)?",
    "Answer": "17",
    "Solution":"Преобразуем выражение по законам алгебры логики: ¬Х → (Y → ¬Z) = Х + (Y → ¬Z) = Х + ¬Y + ¬Z = X + ¬(YZ) = YZ → X. Далее применяем обозначения и реализуем способ решения, изложенный К. Ю. Поляковым в теоретических материалах (см., например, раздел «Теория» на нашем сайте), без дополнительных пояснений. Имеем импликацию Z12ZA → Z29 или Z(12 or A) → Z29. Запишем число 29 в двоичной системе счисления: 2910 = 111012. Единичные биты, стоящие в правой части, должны являться единичными битами левой. Поскольку 1210 = 011002, двоичная запись искомого числа А должна содержать единичные биты в нулевом и четвертом разрядах (как обычно, считая справа налево, начиная с нуля). Тем самым, наименьшее А = 10001_2 = 17_10.",
    "Theme": "Побитовая конъюнкция",
    "PicturePath": "",
    "Number": "15"
  },
  "Task62":
  {
    "Question": "Элементами множеств А, P, Q являются натуральные числа, причём P = {2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18, 20}, Q = {3, 6, 9, 12, 15, 18, 21, 24, 27, 30}. Известно, что выражение ( (x ∈ A) → (x ∈ P) ) ∧ ( (x ∈ Q) → ¬(x ∈ A) ) истинно (то есть принимает значение 1) при любом значении переменной х. Определите наибольшее возможное количество элементов в множестве A.",
    "Answer": "7",
    "Solution":"Введем обозначения: (x ∈ P) ≡ P; (x ∈ Q) ≡ Q; (x ∈ A) ≡ A; ∧ ≡ · ; ∨ ≡ +. Тогда, применив преобразование импликации, получаем: (¬A + P) · (¬Q + ¬A) ⇔ ¬A · ¬Q + ¬Q · P + ¬A + ¬A · P ⇔ ⇔ ¬A · (¬Q + P + 1) + ¬Q · P ⇔ ¬A + ¬Q · P. Требуется чтобы ¬A + ¬Q · P = 1. Выражение ¬Q · P истинно когда x ∈ {2, 4, 8, 10, 14, 16, 20}. Тогда ¬A должно быть истинным когда x ∈ {1, 3, 5, 6, 7, 9, 11, 12, 13, 15, 17, 18, 19, 21, 22, 23,...}. Следовательно, максимальное количество элементов в множестве A будет, если A включает в себя все элементы множества ¬Q · P, таких элементов семь.",
    "Theme": "Дискретные множества",
    "PicturePath": "",
    "Number": "15"
  },
  "Task63":
  {
    "Question": "На числовой прямой даны два отрезка: P = [25; 50] и Q = [32; 47]. Укажите наибольшую возможную длину промежутка A, для которого формула (¬ (x  принадлежит  A) → (x  принадлежит  P)) → ((x  принадлежит  A) → (x  принадлежит  Q)) тождественно истинна, то есть принимает значение 1 при любом значении переменной х.",
    "Answer": "15",
    "Solution":"Преобразуем данное выражение: (¬ (x  принадлежит  A) → (x  принадлежит  P)) → ((x  принадлежит  A) → (x  принадлежит  Q)), ((x  принадлежит  A) ∨ (x  принадлежит  P)) → ((x \notin A) ∨ (x  принадлежит  Q)), ¬((x  принадлежит  A) ∨ (x  принадлежит  P)) ∨ ((x \notin A) ∨ (x  принадлежит  Q)), (x \notin A) ∧ (x \notin P) ∨ (x \notin A) ∨ (x  принадлежит  Q), (x \notin A) ∨ (x  принадлежит  Q) Таким образом, либо x должен принадлежать Q, либо не принадлежать A. Это значит, что для достижения истинности для всех x, необходимо, чтобы A полностью содержался в Q. Тогда максимум, каким он сможет стать, это всем Q, то есть длиной 15.",
    "Theme": "Разное",
    "PicturePath": "",
    "Number": "15"
  },
  "Task64":
  {
    "Question": "-",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Рекурсивные алгоритмы",
    "PicturePath": "",
    "Number": "16"
  },
  "Task65":
  {
    "Question": "-",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Обработки числовой последовательности",
    "PicturePath": "",
    "Number": "17"
  },
  "Task66":
  {
    "Question": "-",
    "Answer": "-",
    "Solution":"-",
    "Theme": "Робот-сборщик монет",
    "PicturePath": "",
    "Number": "18"
  },
  "Task67":
  {
    "Question": "Два игрока, Петя и Ваня, играют в следующую игру. Перед игроками лежит куча камней. Игроки ходят по очереди, первый ход делает Петя. За один ход игрок может добавить в кучу один или четыре камня либо увеличить количество камней в куче в пять раз. Например, имея кучу из 15 камней, за один ход можно получить кучу из 16, 19 или 75 камней. У каждого игрока, чтобы делать ходы, есть неограниченное количество камней. Игра завершается в тот момент, когда количество камней в куче становится не менее 68. Победителем считается игрок, сделавший последний ход, т. е. первым получивший кучу, в которой будет 68 или больше камней. В начальный момент в куче было S камней; 1 ≤ S ≤ 67. Будем говорить, что игрок имеет выигрышную стратегию, если он может выиграть при любых ходах противника. Описать стратегию игрока — значит, описать, какой ход он должен сделать в любой ситуации, которая ему может встретиться при различной игре противника. В описание выигрышной стратегии не следует включать ходы играющего по этой стратегии игрока, не являющиеся для него безусловно выигрышными, т. е. не являющиеся выигрышными независимо от игры противника. Известно, что Ваня выиграл своим первым ходом после неудачного первого хода Пети. Укажите минимальное значение S, когда такая ситуация возможна.",
    "Answer": "3",
    "Solution":"Минимальное значение: S = 3. Петя может получить позицию 15, в которой Ваня может выиграть ходом 75. При меньших значениях S ни при каком ходе Пети Ваня не сможет выиграть первым ходом.",
    "Theme": "Одна куча",
    "PicturePath": "",
    "Number": "19"
  },
  "Task68":
  {
    "Question": "Два игрока, Петя и Ваня, играют в следующую игру. Перед игроками лежат две кучи камней. Игроки ходят по очереди, первый ход делает Петя. За один ход игрок может добавить в одну из куч (по своему выбору) один камень или увеличить количество камней в куче в два раза. Например, пусть в одной куче 10 камней, а в другой 5 камней; такую позицию в игре будем обозначать (10, 5). Тогда за один ход можно получить любую из четырёх позиций: (11, 5), (20, 5), (10, 6), (10, 10). Для того чтобы делать ходы, у каждого игрока есть неограниченное количество камней. Игра завершается в тот момент, когда суммарное количество камней в кучах становится не менее 77. Победителем считается игрок, сделавший последний ход, т. е. первым получивший такую позицию, при которой в кучах будет 77 или больше камней. В начальный момент в первой куче было семь камней, во второй куче — S камней; 1 ≤ S ≤ 69. Будем говорить, что игрок имеет выигрышную стратегию, если он может выиграть при любых ходах противника. Описать стратегию игрока — значит, описать, какой ход он должен сделать в любой ситуации, которая ему может встретиться при различной игре противника. В описание выигрышной стратегии не следует включать ходы играющего по этой стратегии игрока, не являющиеся для него безусловно выигрышными, т. е. не являющиеся выигрышными независимо от игры противника.Известно, что Ваня выиграл своим первым ходом после неудачного первого хода Пети. Укажите минимальное значение S, когда такая ситуация возможна",
    "Answer": "18",
    "Solution":"Заметим, что игра должна закончиться в 2 хода. Минимальное значение количества камней в обеих кучах, при котором игра заканчивается — 77. Эта ситуация возможна, например, когда в первой куче 7 камней, а во второй — 70. Значит, чтобы Ваня мог выиграть своим первым ходом, количество камней во второй куче должно быть ≥35. Поскольку удваиванием число 35 получить нельзя, после первого хода Пети во второй куче должно получиться 36 камней. Это возможно при значении S = 18. При таком минимальном значении S Ваня выиграет своим первым ходом после неудачного хода Пети.",
    "Theme": "Две кучи",
    "PicturePath": "",
    "Number": "19"
  },
  "Task69":
  {
    "Question": "Два игрока, Петя и Ваня, играют в следующую игру. Перед игроками лежит куча камней. Игроки ходят по очереди, первый ход делает Петя. За один ход игрок может добавить в кучу один или четыре камня либо увеличить количество камней в куче в пять раз. Например, имея кучу из 15 камней, за один ход можно получить кучу из 16, 19 или 75 камней. У каждого игрока, чтобы делать ходы, есть неограниченное количество камней. Игра завершается в тот момент, когда количество камней в куче становится не менее 68. Победителем считается игрок, сделавший последний ход, т. е. первым получивший кучу, в которой будет 68 или больше камней. В начальный момент в куче было S камней; 1 ≤ S ≤ 67. Будем говорить, что игрок имеет выигрышную стратегию, если он может выиграть при любых ходах противника. Описать стратегию игрока — значит, описать, какой ход он должен сделать в любой ситуации, которая ему может встретиться при различной игре противника. В описание выигрышной стратегии не следует включать ходы играющего по этой стратегии игрока, не являющиеся для него безусловно выигрышными, т. е. не являющиеся выигрышными независимо от игры противника. Найдите два таких значения S, при которых у Пети есть выигрышная стратегия, причём одновременно выполняются два условия: — Петя не может выиграть за один ход; — Петя может выиграть своим вторым ходом независимо от того, как будет ходить Ваня. Найденные значения запишите в ответе в порядке возрастания без разделительных знаков.",
    "Answer": "912",
    "Solution":"Возможные значения S: 9, 12. В этих случаях Петя, очевидно, не может выиграть первым ходом. Однако он может получить кучу из 13 камней (при S = 9 нужно добавить 4 камня, при S = 12 нужно добавить 1 камень). Тогда после первого хода Вани в куче будет 14 камней, или 17 камней, или 65 камней. Во всех случаях Петя увеличивает количество камней в куче в 5 раз и выигрывает вторым ходом. Таким образом, ответ — 912.",
    "Theme": "Одна куча",
    "PicturePath": "",
    "Number": "20"
  },
  "Task70":
  {
    "Question": "Два игрока, Петя и Ваня, играют в следующую игру. Перед игроками лежат две кучи камней. Игроки ходят по очереди, первый ход делает Петя. За один ход игрок может добавить в одну из куч (по своему выбору) один камень или увеличить количество камней в куче в два раза. Например, пусть в одной куче 10 камней, а в другой 5 камней; такую позицию в игре будем обозначать (10, 5). Тогда за один ход можно получить любую из четырёх позиций: (11, 5), (20, 5), (10, 6), (10, 10). Для того чтобы делать ходы, у каждого игрока есть неограниченное количество камней. Игра завершается в тот момент, когда суммарное количество камней в кучах становится не менее 77. Победителем считается игрок, сделавший последний ход, т. е. первым получивший такую позицию, при которой в кучах будет 77 или больше камней. В начальный момент в первой куче было семь камней, во второй куче — S камней; 1 ≤ S ≤ 69. Будем говорить, что игрок имеет выигрышную стратегию, если он может выиграть при любых ходах противника. Описать стратегию игрока — значит, описать, какой ход он должен сделать в любой ситуации, которая ему может встретиться при различной игре противника. В описание выигрышной стратегии не следует включать ходы играющего по этой стратегии игрока, не являющиеся для него безусловно выигрышными, т. е. не являющиеся выигрышными независимо от игры противника. Найдите два таких значения S, при которых у Пети есть выигрышная стратегия, причём одновременно выполняются два условия: — Петя не может выиграть за один ход; — Петя может выиграть своим вторым ходом независимо от того, как будет ходить Ваня. Найденные значения запишите в ответе в порядке возрастания без разделительных знаков.",
    "Answer": "3134",
    "Solution":"Из хода решения предыдущего задания можно заключить, что значения S 35 и 36 не подходят, поскольку в этом случае Петя может выиграть своим первым ходом. Рассмотрим значение S = 34. В этом случае Петя своим первым ходом может добавить в первую кучу один камень и получить кучу (8, 34). После первого хода Вани может возникнуть одна из четырёх позиций: (9, 34), (8, 35), (16, 34), (8, 68). Во всех случаях Петя удваивает количество камней во второй куче и выигрывает своим вторым ходом. Второе значение S — 31. При S = 31 Петя удваивает количество камней в первой куче и получает позицию (14, 31). После первого хода Вани может возникнуть одна из четырёх позиций: (15, 31), (14, 32), (28, 31), (14, 62). Во всех случаях Петя удваивает количество камней во второй куче и выигрывает своим вторым ходом. Таким образом, ответ —3134.",
    "Theme": "Две кучи",
    "PicturePath": "",
    "Number": "20"
  },
  "Task71":
  {
    "Question": "Два игрока, Петя и Ваня, играют в следующую игру. Перед игроками лежит куча камней. Игроки ходят по очереди, первый ход делает Петя. За один ход игрок может добавить в кучу один или четыре камня либо увеличить количество камней в куче в пять раз. Например, имея кучу из 15 камней, за один ход можно получить кучу из 16, 19 или 75 камней. У каждого игрока, чтобы делать ходы, есть неограниченное количество камней. Игра завершается в тот момент, когда количество камней в куче становится не менее 68. Победителем считается игрок, сделавший последний ход, т. е. первым получивший кучу, в которой будет 68 или больше камней. В начальный момент в куче было S камней; 1 ≤ S ≤ 67. Будем говорить, что игрок имеет выигрышную стратегию, если он может выиграть при любых ходах противника. Описать стратегию игрока — значит, описать, какой ход он должен сделать в любой ситуации, которая ему может встретиться при различной игре противника. В описание выигрышной стратегии не следует включать ходы играющего по этой стратегии игрока, не являющиеся для него безусловно выигрышными, т. е. не являющиеся выигрышными независимо от игры противникая Найдите минимальное значение S, при котором одновременно выполняются два условия: — у Вани есть выигрышная стратегия, позволяющая ему выиграть первым или вторым ходом при любой игре Пети; — у Вани нет стратегии, которая позволит ему гарантированно выиграть первым ходом.",
    "Answer": "8",
    "Solution":"Минимальное значение S: 8. После первого хода Пети в куче будет 9, 12 или 40 камней. Если в куче станет 40 камней, Ваня увеличит количество камней в 5 раз и выиграет первым ходом. Когда в куче 9 или 12 камней, можно получить кучу из 13 камней (при S = 9 нужно добавить 4 камня, при S = 12 нужно добавить 1 камень). Тогда после второго хода Пети в куче будет 14 камней, или 17 камней, или 65 камней. Во всех случаях Ваня увеличивает количество камней в куче в 5 раз и выигрывает вторым ходом. Таким образом, ответ — 8.",
    "Theme": "Одна куча",
    "PicturePath": "",
    "Number": "21"
  },
  "Task72":
  {
    "Question": "Два игрока, Петя и Ваня, играют в следующую игру. Перед игроками лежат две кучи камней. Игроки ходят по очереди, первый ход делает Петя. За один ход игрок может добавить в одну из куч (по своему выбору) один камень или увеличить количество камней в куче в два раза. Например, пусть в одной куче 10 камней, а в другой 5 камней; такую позицию в игре будем обозначать (10, 5). Тогда за один ход можно получить любую из четырёх позиций: (11, 5), (20, 5), (10, 6), (10, 10). Для того чтобы делать ходы, у каждого игрока есть неограниченное количество камней Игра завершается в тот момент, когда суммарное количество камней в кучах становится не менее 77. Победителем считается игрок, сделавший последний ход, т. е. первым получивший такую позицию, при которой в кучах будет 77 или больше камней. В начальный момент в первой куче было семь камней, во второй куче — S камней; 1 ≤ S ≤ 69. Будем говорить, что игрок имеет выигрышную стратегию, если он может выиграть при любых ходах противника. Описать стратегию игрока — значит, описать, какой ход он должен сделать в любой ситуации, которая ему может встретиться при различной игре противника. В описание выигрышной стратегии не следует включать ходы играющего по этой стратегии игрока, не являющиеся для него безусловно выигрышными, т. е. не являющиеся выигрышными независимо от игры противника. Найдите минимальное значение S, при котором одновременно выполняются два условия: — у Вани есть выигрышная стратегия, позволяющая ему выиграть первым или вторым ходом при любой игре Пети; — у Вани нет стратегии, которая позволит ему гарантированно выиграть первым ходом.",
    "Answer": "30",
    "Solution":"Такое значение S — 30. При S = 30 Петя своим первым ходом может получить одну из четырёх позиций: (7, 31), (8, 30), (14, 30), (7, 60). В позиции (7, 60) Ваня удваивает количество камней во второй куче и выигрывает своим первым ходом. Из позиций (14, 30) и (7, 31) Ваня может получить позицию (14, 31). В этом случае после второго хода Пети может возникнуть одна из четырёх позиций: (15, 31), (14, 32), (28, 31), (14, 62). Во всех случаях Ваня удваивает количество камней во второй куче и выигрывает своим вторым ходом. Из позиции (8, 30) Ваня своим первым ходом может получить позицию (16, 30). После второго хода Пети может возникнуть одна из четырёх позиций: (17, 30), (16, 31), (32, 30), (16, 60). Во всех случаях Ваня удваивает количество камней во второй куче и выигрывает своим вторым ходом. Таким образом, ответ — 30.",
    "Theme": "Две кучи",
    "PicturePath": "",
    "Number": "21"
  }
}